<style>
img{max-height:200px; height:auto; width:auto}
</style>

# Как опубликовать теорию в современном IT-мире (пособие для чайников)

Есть проблема:
* найден очень полезный **способ** описания процессов формирования и преобразования **информации**,
* сформирован **теоритический** базис этого способа
* публикация в чисто-теоретическом виде (без сопровождения объяснениями и примерами) будет доступна только труженикам науки,
* формирование примеров - это очень большой объем работы,
* времени для занятия этой темой мало, совершенно не хватает двух рук, а из доступной техники - пока только смартфон,
* а **способ** очень **красив**.

![нужно много рук](https://www.pvsm.ru/images/2016/08/14/povest-niichosi-S-A-Day.png)

Под катом попытка решения проблемы с использованием _странных_ на первый взгляд инструментов: Android-смартфон, markdown, Epsilon Notes, динамическая книга, Termux, git, bitbucket, Хабр.

<cut />

Да, современные телефоны уже не просто связь. Весь свой опыт использования этих обрастающих возможностями гаджетов делю на две части: до первого написанного для себя приложения на телефон и после. А после стало лучше.

Но даже после этого момента эта технология меня удивляет. Таким удивлением стало применение **Android**-смартфона для  решения поставленной в этой статье задачи. Вернемся к ней.

Задача "Опубликовать теорию". В привычном формате для этого пишется книга. Публикуется и ждет своего читателя. Но мир меняется. Почему бы не попробовать поменять и этот привычный процесс.

Стал разбивать задачу на подзадачи:
1. Во-первых, для написания большого количества текста со сложной структурой нужна спец. программка. И таких программ теперь очень много, но, как всегда, нужна особенная.
2. Во-вторых, для резервирования выполненной работы хорошо бы кидать созданное на сервер. Ведь сервер, я надеюсь, понадежнее тонкого телефончика.
3. В-третьих, есть задача обсуждать книгу с читателем и разъяснять,
4. В-четвертых, есть желание динамически дополнять книгу.

Последнее желание возникло из оценки своих возможностей и понимания, что даже уже написанная часть может быть полезна очень многим. А когда оставшиеся части в кропотливом труде будут закончены, то можно и книжку напечатать.

Начинаем решать задачи.

## Markdown (Epsilon Notes)
Требованием к программе редактирования текста было простым. Текст необходимо публиковать в инете. А какой формат держит нами любимый **Хабр**? Правильно **Markdown**.

И если первую статью **Хабра** я набирал на ПК, где уже давно нет проблем с этим форматом. То в текущий момент ПК поблизости нет.

Открытием стало, что и на **Android** появились программы с полным набором требуемого функционала. И авторам этих программ позвольте здесь высказать уважение. Впервые на моем опыте приложение андроид так полезно, что без колебаний перечислил скромную плату за труд автора в обмен на про-версию. Но сейчас не об этом.

Не обязательно абсолютно универсальный вариант, но почти всем меня устраивающий - это программа **Epsilon Notes**.

С её помощью стал после работы ночами набивать буквы. Перед этим разбил книгу на две части: теоретические выкладки и пояснения с примерами использования. Структура двух книжек и оглавление одинаковы, а содержание разное.

Книжка теоретическая:
![image](./Screenshot_2019-03-30-07-47-09-841.jpeg)
Там же печатаю ее в pdf:
![image](./Screenshot_2019-03-30-09-54-21-131.jpeg)

Книжка практическая. На каждую главу планируется несколько статей на Хабре в виде примеров.
![image](./Screenshot_2019-03-30-07-48-39-893.jpeg)
![image](./Screenshot_2019-03-30-07-49-52-156.jpeg)

## Git (Termux, bitbucket)
Для реализации резервирования, обсуждения и дополнения решил использовать bitbucket. У меня там было парочку приватных репозиториев. Зарегал новый. Впервые языком разработки выбрал  **Markdown**.

Осталось найти **git**-клиент на **Android**. На самом деле на тот момент он у меня уже был. Но процесс его поиска все равно состоялся, но чуть раньше. В этой области специализированные приложения из _google play market_ пока не дают требуемого набора возможностей. Оно и не удивительно: клиент git важен всей своей средой (всеми своими командными утилитками), а дублировать поведение такой сложной коммандной системы в кнопочках и окошках - дело нелегкое. Я уже было - расстроился.

Но в **Android** уже есть отличные эмуляторы терминала и среды Linux. Например, **Termux**. А в этом эмуляторе преотлично грузится, родной уже, командный клиент git.

![image](./Screenshot_2019-03-30-07-51-20-935.jpeg)

_Voi la_, мы зарезервированы и синхронизованы, а так же, благодаря _Issues_ от _bitbucket_, появилась обратная связь с читателем.

Хранилище _bitbucket_ для книжечки:
![image](./Screenshot_2019-03-30-08-00-09-239.jpeg)

История изменения книги в распечатанных pdf:
![image](./Screenshot_2019-03-30-08-19-58-507.jpeg)

Обратная связь с читателем:
![image](./Screenshot_2019-03-30-12-01-09-123.jpeg)

Местечко для черновиков и опубликованных статей для **Хабра**
![image](./Screenshot_2019-03-30-08-14-11-146.jpeg)

**Итого** Поставленные задачи решены в полном объеме. Ну, а решению глобальной проблемы поможет только труд и время.

Спасибо за внимание.
Простите за опечатки, если найдутся, и за упоминание _чайника_ в заголовке. Доберусь до ПК - опечатки поправлю.

В качестве небольшого аперетива к статьям, которые планируются к написанию, приведу текущий вариант введения из книжки. Вдруг кого заинтересует.

## Введение в книгу

Сформулируем цель работы над этой книгой. Причем работы не только моей, но и работы читателя.

Целью является ввести определения, основанные на простых аксиомах, для понятий **Сознание** и **Жизнь**.

Звучит амбициозно, но только без хорошего инструмента. Таким инструментом станет "Общая теория информации", разработанная в процессе написания этой книги.

Очень важным для появления этой теории стало пересмотрение существующего определения **информации**, которое, будучи введено указанным далее способом, позволило разобрать склад накопленных человеком знаний по аккуратным "полочкам".

Итак. Знакомьтесь.

++**Информация**++ - это характеристика пространства, представляющая собой значимый (контролируемый, результативный, повторимый) **++способ++** его преобразования.

К этому определению нужно немного привыкнуть, потому что с ним предстоит много работы.

Но здесь во введении необходимо не отпугнуть работой, а привлечь внимание. Поэтому сделаю анонс обозреваемого на текущий момент понятийного горизонта.

++**Сознание**++ - это способность с использованием **языка** **++быстро++** **синтезировать** новую **информацию** преобразованием уже имеющейся **информации**.

++**Жизнь**++ - это самопроизвольное накопление **информации** о пространстве в _структурных_ _объектах_ этого пространства.

Стоит так же сказать, что работа с этими и другими понятиями, приведенными далее в книге, оказалась полезным не только ради факта появления этих определений. В процессе анализа было найдено несколько очень полезных закономерностей нашего пространства, которые неявно используются во всех отраслях современной науки и при проектировании и развитии архитектуры больших систем. Формальная запись этих закономерностей может повысить эффективность труда в обозначенных и многих других областях.

Еще раз перечитываю введение.\
Слишком амбициозно.\
Но ведь хорошо сказано: "Дорогу осилит идущий".

Приступим.

И теперь уж точно. Спасибо за внимание.

Пока последняя версия книги:  [Скачать pdf](https://bitbucket.org/aibor/ai_borisov_cit/downloads/20190330.pdf)

Вики книги: [Общая теория информации. Борисов А.И. (bitbucket.org)](https://bitbucket.org/aibor/ai_borisov_cit/wiki/Home)